\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\setlength{\parskip}{0.3cm}
\DeclareMathSizes{10}{10}{10}{10}

\title{Exercícios Aula 7}
\author{Vinicius Massuchetto}

\lstset{
  language=bash,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  numberstyle=\footnotesize,
  numbers=left,
  backgroundcolor=\color{gray!10},
  frame=single,
  tabsize=2,
  rulecolor=\color{black!30},
  title=\lstname,
  escapeinside={\%*}{*)},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=false,
  showstringspaces=false,
  framextopmargin=2pt,
  framexbottommargin=2pt,
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ç}{{\c c}}1}

\begin{document}

\maketitle
\sloppy

\section{Exercício McNamee \& Celona 5.7}

Peter Portfolio faces a decision for a short-term investment based on the
prospective movement of a stock. The possibilities are shown below. Peter has
an exponential utility function with a risk tolerance of \$5,000.

a) What is Peter's decision? What is his certain equivalent for the venture?

A decisão de Peter está entre não investir e não ter ganho nenhum, e entre
investir e correr o risco de ou ganhar \$2,000 ou perder \$1,000. Para tal é
necessário saber quando que o equivalente de certeza torna-se maior do que o
valor esperado.

Escala:

\begin{center}

  $u(-\$1000) = 0$

  $u(\$2000) = 1$

\end{center}

Valor esperado:

\begin{center}

  $0.5 \times u(\$2,000) + 0.5 \times u(-\$1,000)$

  $0.5 \times 1 + 0.5 \times 0 = \$500$

\end{center}

Cálculo de $a$ e $b$:

\begin{center}

  $u(x) = a - be^{-\frac{x}{R}}$

  $u(-\$1000) = 0 = a - be^{-\frac{\$2000}{\$5000}} = a - 0.67b$

  $u(\$2000) = 1 = a - be^{-\frac{-\$1000}{\$5000}} = a - 1.22b$

  $0.67b = 1.22b - 1$

  $b = 1.8$

  $a = 1.8 - 1.22 = 2.21$

\end{center}

Cálculo do equivalente de certeza:

\begin{center}

  $EC_{\alpha} = VE_{\alpha} - \frac{1}{2} ( \frac{V}{R} )$

\end{center}

$EC = $ Equivalente de certeza

$VE = $ Valor esperado

$V = $ Variância

$R = $ Risco

\begin{center}

  $V = \sum ( x_{i} - x )^{2}P_{i}$

  $EC = 500 - \frac{1}{2} ( \frac{V}{\$5000} )$

  $V = (2000 - 5000)^{2}0.5 + (-1000 - 500)^{2}0.5 = 2.25 \times 10^{3}$

  $EC = 500 - \frac{1}{2} ( \frac{2.25 \times 10^{3}}{5000} ) = 275$

\end{center}

Alternativa para obtenção de $EC$:

\begin{center}

  $u(\$500) = a - be^{-\frac{EC}{R}} = 2.21 - 1.8e^{-\frac{EC}{5000}}$

  $u(\$500) = 2.21 - 1.8 \times 0.905 = 0.5810$

\end{center}

$u(x) = 1 - e^{-\frac{\$500}{\$5,000}}$

Geração do gráfico:

\begin{center}

  $\forall x \in [ -\$1,000, -\$999, -\$998, \ldots, \$2,000 ] \rightarrow u(x)
  = \frac{1 - e^{-\frac{x}{\$5,000}}}{1 - e^-\frac{\$2,000}{\$5,000}}$

\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{./McNamee2008-exe5-7a.png}
\end{center}

Geração do gráfico:

\begin{lstlisting}
  for i in `seq -1000 2000`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/5000))/(1 - e(-1*2000/5000))" | bc -l`;
    echo "$V $U";
  done | \
  gnuplot -p -e "
    set ylabel 'u(x)';
    set xlabel 'valor ($)';
    set label 'Valor esperado' at 520,0;
    set arrow from -1000,0.288 to 500,0.288 nohead;
    set label 'Equivalente de certeza' at -780,0.35;
    set arrow from 500,-0.8 to 500,0.288 nohead;
    set label '0.288' at 520,0.25;
    plot '-' [1:2] title 'Função utilidade R = \$5,000' with lines"
\end{lstlisting}

b) Peter is not sure if his risk tolerance is exactly \$5,000. For what range
of risk tolerance should he ``Buy''?

c) Sheba Sisters brokerage firm has investigated the stock and offers Peter
perfect information on whether the stock price will go up or down. What is the
maximum he should pay for the information?

Comparação com a equivalente de certeza através do gráfico:

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{./McNamee2008-exe5-7b.png}
\end{center}

\begin{center}

  $u(x) = 0.246$

  $0.246 = \frac{1 - e^{-\frac{x}{\$5,000}}}{1 - e^-\frac{\$2,000}{\$5,000}}$

  $0.246 \times 0.329 = 1 - e^{-\frac{x}{\$5,000}}$

  $0.919  = e^{-\frac{x}{\$5,000}}$

  $x = \$420$

  Prêmio pelo risco positivo:

  $\$500 - \$420 = \$80$

\end{center}

Geração do gráfico:

\begin{lstlisting}
  PLT1=""
  for i in `seq -1000 2000`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/5000))/(1 - e(-1*2000/5000))" | bc -l`;
    PLT1="$PLT1 \n $V $U";
  done;
  PLT2="0 0 \n 2000 1";
  echo -e "$PLT1 \ne\n $PLT2" | \
  gnuplot -p -e "
    set ylabel 'u(x)';
    set xlabel 'valor ($)';
    set label 'Valor esperado' at 520,0;
    set arrow from -1000,0.288 to 500,0.288 nohead;
    set label 'Equivalente de certeza' at -780,0.35;
    set arrow from 500,-0.8 to 500,0.288 nohead;
    set label '0.288' at 520,0.35;
    set label 'Ganho do risco' at -780,0.20;
    set arrow from -1000,0.246 to 500,0.246 nohead;
    set label '0.246' at 520,0.25;
    plot \
        '-' [1:2] title 'Função utilidade R=\$5,000' with lines, \
        '-' [1:2] title 'Função linear' with lines"
\end{lstlisting}

\section{Alternativa Complexa W}

\begin{center}

  Valor esperado:

  $\$1660 \times \frac{1}{6} + \$725 \times \frac{1}{6} + \$2500 \times
  \frac{1}{6} + \$3840 \times \frac{1}{6} + \$7020 \times \frac{1}{6} + \$1550
  \times \frac{1}{6} = \$2882.500$

\end{center}

Curvas das funções utilidade para diferentes riscos. Quanto maior o prêmio,
maior o risco. O decisor deve balancear os recursos e resultados para escolher
uma equivalente de certeza que seja compatível com os possíveis riscos.

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{./McNamee2008-exe5-7a-slide9.png}
\end{center}

\begin{lstlisting}
  R=1500
  PLT1=""
  for i in `seq 0 7020`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/$R))/(1 - e(-1*7020/$R))" | bc -l`;
    PLT1="$PLT1 \n $V $U";
  done;
  R=3000
  PLT2=""
  for i in `seq 0 7020`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/$R))/(1 - e(-1*7020/$R))" | bc -l`;
    PLT2="$PLT2 \n $V $U";
  done;
  R=4500
  PLT3=""
  for i in `seq 0 7020`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/$R))/(1 - e(-1*7020/$R))" | bc -l`;
    PLT3="$PLT3 \n $V $U";
  done;
  R=6000
  PLT4=""
  for i in `seq 0 7020`;
    do V=$i;
    U=`echo "(1 - e(-1*$i/$R))/(1 - e(-1*7020/$R))" | bc -l`;
    PLT4="$PLT4 \n $V $U";
  done;
  echo -e "$PLT1 \ne\n $PLT2 \ne\n $PLT3 \ne\n $PLT4" | \
  gnuplot -p -e "
    set ylabel 'u(x)';
    set xlabel 'valor ($)';
    set label 'Valor esperado' at 3000,0.2;
    set arrow from 2882,graph(0,0) to 2882,graph(1,1) nohead;
    plot \
        '-' [1:2] title 'Função utilidade R=\$1,500' with lines, \
        '-' [1:2] title 'Função utilidade R=\$3,000' with lines, \
        '-' [1:2] title 'Função utilidade R=\$4,500' with lines, \
        '-' [1:2] title 'Função utilidade R=\$6,000' with lines"
\end{lstlisting}
\end{document}
